\chapter*{\Large \center Acknowledgement}

I am extremely grateful to my supervisor, Prof. Corrado Mencar, for his guidance and support throughout this work.
\\[0.3cm]I would like to thank all members of the Computational Intelligence Laboratory (CILab) for their help and support, especially Prof. Gennaro Vessio and Dr. Pasquale De Marinis for their valuable advice.
\\[0.3cm]I am also grateful to the members of my group projects' team (ABCD), whose help was indispensable for developing the case studies.
\\[0.3cm]I'd like to acknowledge my fellow students, together with whom I have shared funny and memorable moments during the course of my studies.
\\[0.3cm]Finally, I would like to thank my family for their continuous support and encouragement throughout my studies.
\\[0.1cm]
\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_
\\[0.3cm]
Sono estremamente grato al mio relatore, il Prof. Corrado Mencar, per la sua guida e il suo sostegno durante la stesura di questa tesi.
\\[0.3cm]Vorrei ringraziare tutti i membri del Computational Intelligence Laboratory (CILab) per il loro aiuto e supporto, in particolare il Prof. Gennaro Vessio e il Dott. Pasquale De Marinis per i loro preziosi consigli.
\\[0.3cm]Sono grato anche ai membri del mio team per i lavori di gruppo (ABCD), il cui aiuto è stato indispensabile per lo sviluppo degli casi di studio.
\\[0.3cm]Vorrei riconoscere i miei compagni di corso, con i quali ho condiviso momenti divertenti e memorabili durante il percorso di studi.
\\[0.3cm]Infine, vorrei ringraziare la mia famiglia per il continuo sostegno e incoraggiamento durante i miei studi.